% LaTeX mintafájl szakdolgozat és diplomamunkáknak az
% SZTE Informatikai Tanszekcsoportja által megkövetelt
% formai követelményeinek megvalósításához
% Modositva: 2011.04.28 Nemeth L. Zoltan
% A fájl használatához szükséges a magyar.ldf 2005/05/12 v1.5-ös vagy késõbbi verziója
% ez letölthetõ a http://www.math.bme.hu/latex/ weblapról, a magyar nyelvû szedéshez
% Hasznos információk, linekek, LaTeX leirasok a www.latex.lap.hu weboldalon vannak.
%


\documentclass[12pt]{report}

%Magyar nyelvi támogatás (Babel 3.7 vagy késõbbi kell!)
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[magyar]{babel}
% A formai kovetelmenyekben megkövetelt Times betûtípus hasznalata:
\usepackage{times}

%Az AMS csomagjai
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

%A fejléc láblécek kialakításához:
\usepackage{fancyhdr}

%Természetesen további csomagok is használhatók,
%például ábrák beillesztéséhez a graphix és a psfrag,
%ha nincs rájuk szükség természetesen kihagyhatók.
\usepackage{graphicx}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{microtype}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{szakdolgozat.bib}
\usepackage{color,soul}
\usepackage{setspace}
\usepackage{minted}
\usemintedstyle{pastie}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{pygmentize}
\usepackage{svg}

%tetelszerû környezetek definiálhatók, ezek most fejezetenkent egyutt szamozodnak, pl.
\newtheorem{tet}{tetel}[chapter]
\newtheorem{defi}[tet]{Definíció}
\newtheorem{lemma}[tet]{Lemma}
\newtheorem{allitas}[tet]{Állítás}
\newtheorem{kov}[tet]{Következmény}

%Ha a megjegyzések és a példak szövegét nem akarjuk dõlten szedni, akkor
%az alábbi parancs után kell õket definiální:
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{megj}[tet]{Megjegyzés}
\newtheorem{pld}[tet]{Példa}

%Margók:
\hoffset -1in
\voffset -1in
\oddsidemargin 35mm
\textwidth 150mm
\topmargin 15mm
\headheight 10mm
\headsep 5mm
\textheight 222mm

\tolerance=1
\emergencystretch=\maxdimen
% \hyphenpenalty=10000
% \hbadness=10000

\onehalfspacing

\begin{document}

\newenvironment{packed_enum}{
\begin{enumerate}
  \setlength{\itemsep}{2pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{enumerate}}

\newenvironment{packed_itemize}{
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{2pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{itemize}}

%A FEJEZETEK KEZDÕOLDALAINAK FEJ ES LÁBLÉCE:
%a plain oldalstílust kell átdefiniálni, hogy ott ne legyen fejléc:
\fancypagestyle{plain}{%
%ez mindent töröl:
\fancyhf{}
% \fancyhead[L]{WebAssembly JIT compilerhez atomikus utasítások implementálása több architektúrán}
% a láblécbe jobboldalra kerüljön az oldalszám:
\fancyfoot[R]{\thepage}
%elválasztó vonal sem kell:
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
}

%A TÖBBI OLDAL FEJ ÉS LÁBLÉCE:
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{WebAssembly JIT compilerhez atomikus utasítások implementálása több architektúrán}
%elválasztó vonal sem kell:
% \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyfoot[R]{\thepage}


%A címoldalra se fej- se lábléc nem kell:
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
\vspace*{1cm}
{\Large\bf Szegedi Tudományegyetem}

\vspace{0.5cm}

{\Large\bf Informatikai Intézet}

\vspace*{3.5cm}


{\LARGE\bf WebAssembly JIT compilerhez atomikus utasítások implementálása több architektúrán}


\vspace*{3cm}

% {\Large Diplomamunka}
{\Large Szakdolgozat}

\vspace*{3cm}

%Értelemszerûen megváltoztatandó:
{\large
\begin{tabular}{c@{\hspace{4cm}}c}
\emph{Készítette:}     &\emph{Témavezető:}\\
\bf{Tokodi Máté}       &\bf{Kiss Ákos Dr.}\\
programtervező informatikus BSc     &egyetemi adjunktus\\
hallgató&
\end{tabular}
}

\vspace*{2.1cm}

{\Large
Szeged
\\
\vspace{2mm}
2023
}
\end{center}


%A tartalomjegyzék:
\tableofcontents

%A \chapter* parancs nem ad a fejezetnek sorszámot
\chapter*{Feladatkiírás}
%A tartalomjegyzékben mégis szerepeltetni kell, mint szakasz(section) szerepeljen:
\addcontentsline{toc}{section}{Feladatkiírás}

% \textbf{\textcolor{red}{\hl{TODO}}}
% A témavezetõ által megfogalmazott feladatkiírás. Önálló oldalon szerepel.

A WebAssembly egy nyílt szabvány és specifikáció amely leír egy bináris kódot és utasításkészletet, valamint egy ahhoz tartozó szöveges reprezentációt, assembly nyelvet;
fő célja a nagy teljesítményű alkalmazások lehetővé tétele a weben. A specifikáció része egy utasításcsoport amely az atomikus utasításokat tartalmazza, amelyek hatékonyan biztosítanak atomikus hozzáférést egy memóriaértékhez, az adott processzorarchitektúra szinkronizációs primitíveit felhasználva.

A hallgató feladata a nyílt forráskódú WALRUS: WebAssembly Lightweight Runtime JIT fordítást támogató komponensébe implementálni az atomikus utasításokat több processzorarchitektúrára.

\chapter*{Tartalmi összefoglaló}
\addcontentsline{toc}{section}{Tartalmi összefoglaló}

% \textbf{\textcolor{red}{\hl{TODO}}}

% A tartalmi összefoglalónak tartalmaznia kell (rövid, legfeljebb egy oldalas, összefüggõ megfogalmazásban)
% a következõket: a téma megnevezése, a megadott feladat megfogalmazása - a feladatkiíráshoz viszonyítva-,
% a megoldási mód, az alkalmazott eszközök, módszerek, az elért eredmények, kulcsszavak (4-6 darab).

% Az összefoglaló nyelvének meg kell egyeznie a dolgozat nyelvével. Ha a dolgozat idegen nyelven készül,
% magyar nyelvû tartalmi összefoglaló készítése is kötelezõ (külön lapon), melynek terjedelmét a TVSZ szabályozza.

\subsubsection{A téma megnevezése}
WebAssembly JIT compilerhez atomikus utasítások implementálása több architektúrán.

\subsubsection{A megadott feladat megfogalmazása}
Az atomikus utasítások implementálása Walrus-ba és az azáltal használt JIT fordítóba: az sljit-be.

\subsubsection{A megoldási mód}
Az atomikus utasítások generálását implementáltam több architektúrára: x86-ra és ARM-ra, az sljit JIT fordítóba, majd ezeket felhasználtam a Walrus WebAssembly interpreter JIT fordítást támogató komponensében a WebAssembly atomikus utasításainak megvalósításához.

\subsubsection{Alkalmazott eszközök, módszerek}
Az sljit-ben a szükséges kódgenerálás a \texttt{C} nyelv használatával, és ezek felhasználását Walrus-ból \texttt{C++} nyelven implementáltam; Valamint az utasításgenerálás implementálása közben a \texttt{GNU Assembler} által generált gépi kódot használtam referenciaként, és a \texttt{QEMU}-t használtam az ARM implementáció teszteléséhez.

\subsubsection{Az elért eredmények}
A Walrus JIT fordítást alkalmazó komponensébe implementáltam az atomikus \textit{Load}, \textit{Store}, és \textit{Read-Modify-Write} utasításokat.

\subsubsection{Kulcsszavak}
fordító, értelmező, JIT, WebAssembly, atomikus, x86, arm

\chapter{Bevezetés}
\addcontentsline{toc}{section}{Bevezetés}

Az interneten a leggyakrabban alkalmazott technológiák nagymértékben megváltoztak az utóbbi 30 során: egyszerű HTML-től, HTML + CSS-en és a Java Applet-eken keresztül, a mai JavaScript által futtatott világig, az utóbbi években egyre több hagyományos asztali alkalmazás is átköltözött a webre és webes technológiákra: napjainkban nem meglepő ha egy asztali alkalmazás valójában csak egy (általában Chromium alapú) webböngésző, amiben fut az alkalmazás kizárólag webes technológiákat alkalmazva: HTML, CSS, JavaScript. Ez társítva az okostelefonok elterjedtségével, az alkalmazásfejlesztők egyre kevésbé választják a platformok natív keretrendszereit, és inkább a webre fejlesztik az alkalmazásaikat, mert a web mindenhol jelen van, és sokkal kisebb idő és pénzbefektetéssel lehet alkalmazásokat fejleszteni egyidőben több platformra: legyen az mobil vagy desktop, és azok különféle variációi.

Ezzel az újonnan megjelent kereslettel megjelent az igény a nagy teljesítményű alkalmazásokra a weben: legyenek azok szimulációs számítások, komplex adatfeldolgozás egy táblázatkezelőben, videójátékok, vagy alacsony késleltetést igénylő kép és hangfeldolgozás, szükség van technológiákra amik a weben ezt lehetővé teszik.

A közelmúltig ez mind JavaScript-el, vagy más nyelvek JavaScript-re való fordításával volt elérve, de a JavaScript nem erre lett tervezve és optimalizálva, és a teljesítménye sem összemérhető a natív megoldásokkal. Ezt a technológiai vákuumot akarja betölteni a WebAssembly: egy alacsony szintű, assembly-hez hasonló, a már létező JavaScript ökoszisztémával nagymértékben kompatibilis, nagy teljesítményre tervezett köztes nyelv, amire más, hagyományosan nem a weben alkalmazott nyelveket lehet fordítani, hogy futhassanak a weben nagy teljesítménnyel, valamint kiegészít bármely webes alkalmazást különféle WebAssembly-vel megvalósított függvény-könyvtárakkal, amelyek szabadon felhasználhatóak JavaScript-ből.

\chapter{Alapfogalmak}

\section{WebAssembly}
A WebAssembly (röviden Wasm) \cite{webassembly} egy nyílt, assembly-hez hasonló utasításformátum egy verem-alapú virtuális géphez
amely leír egy bináris, és egy ahhoz tartozó szöveges kódot.
A WebAssembly-t egy hordozható fordítási célpontnak tervezték, hogy lehetővé
tegyék több magas szintű programozási nyelv (például C/C++, C\#, Rust) használatát a weben
szerver és kliensoldali alkalmazásokban.
Fő célja a nagy teljesítményű alkalmazások lehetővé tétele a weben.
Az összes széleskörben használt webböngésző (Google Chrome és az összes Blink-et használó böngésző, Safari, Mozilla Firefox) támogatja.
A nyílt standard-ot egy W3C Community Group és egy W3C Working Group fejleszti.

\section{Walrus}
WALRUS: WebAssembly Lightweight RUntime \cite{walrus} egy gyors WebAssembly meghajtómotor amely tartalmaz egy egyszerű interpreter-t amivel támogatja a WebAssembly specifikációt. Ez a Samsung Electronics Co., Ltd. egy nyílt forráskódú projektje, amelynek a JIT fordítást támogató verziójába az atomikus utasítások implementálásra kerülnek.

\section{SLJit}
Az SLJit \cite{sljit} egy egyszerű verem mentes, platform-agnosztikus JIT fordító, amelyet Herczeg Zoltán fejleszt. Alkalmas értelmezett bájtkód gépi kódra való lefordítására. Számos cél architektúrát támogat: X86, ARM, RISCV, S390X, PowerPC, és MIPS. A Walrus JIT fordítást támogató verziója ezt használja JIT fordításra.

\section{Atomikus Utasítások}
Az atomikus utasítások a multitasking (vagy többfeladatos), valamint a több processzorból álló rendszereken biztosítják a több program által megosztott erőforrások konzisztens elérését: úgy írják és olvassák egyszerre a memóriát, hogy közben egy másik program vagy processzor ne módosíthassa az értéket a memóriában. Ez a működés szükséges a mutexek és szemaforok implementálásához, amik elengedhetetlenek a hatékony, párhuzamosított, közös erőforrásokat felhasználó programok készítéséhez.

\section{Fordítóprogramok}
A fordítóprogramok olyan programok, amelyek lefordítanak egy adott programkódot egy adott programozási nyelvről egy másikra, általában egy magas szintűről egy alacsonyabb szintűre, mint pl: C $\rightarrow$ assembly / gépi kód, de azonos szinten maradó fordítók is léteznek, ezek úgynevezett \textit{transpiler}-ek, ezek általában magas szintű nyelvek között fordítanak: például TypeScript $\rightarrow$ JavaScript.

Egy fordítóprogram általában több lépésben működik: előfeldolgozás (preprocessing), lexikális analízis (lexical analysis), beolvasás (parsing), szemantikus analízis (semantic analysis), programok átalakítása egy belső reprezentációra, kód optimalizálás, gép specifikus kódgenerálás. A belső reprezentációkból több is lehet, mindegyiken általában egy féle optimalizálást egyszerűbb és/vagy hatékonyabb végrehajtani.

\section{JIT: Just-In-Time}
A röpfordítás vagy JIT (\textit{Just In Time}) fordítás lényege, hogy futásidőben fordítjuk le a kódot, általában egy bájtkódból gépi kódra. Az esetek nagyrészében a JIT fordító egy értelmező-program része, amely képes eldönteni, hogy mely kódrészletet mikor érdemes fordítani, értelmezés helyett. Ez egy kompromisszum az általános fordítás (\textit{AOT: Ahead of Time}) és az értelmezés között: Az értelmezés általában lassúbb mint a lefordított kód, viszont a fordítás időbe kerül, és egy röpfordítónak csak akkor éri meg JIT-elni a kódot, ha a fordítás nem túl lassú, vagy ha megsejthető, hogy az adott kód sokszor-sokáig fog futni, és a fordítás költsége megtérül az optimalizált kód futása során. Emellett van egy elindulási késés is, mivel meg kell várni, hogy a kód fordítása befejeződjön. Ez részben kiküszöbölhető az által, hogy ameddig a fordítás folyamatban van, addig az értelmező hajtja végre a programot, és amint a fordítás kész, átállunk a JIT-elt kódra; viszont ezt valamennyivel bonyolultabb implementálni.

A JIT fordítók változó méretű egységekben képesek fordítani, legyen az függvény, osztály, modul vagy fájl, így ki bírják választani, hogy melyik az optimális fordítási idő / értelmező használatával elért teljesítmény szempontjából, valamint fel bírják használni a futásidejű statisztikákat további optimalizálásra, és általában csak az a kód kerül lefordításra, amely használva is van, így is csökkentve a fordítási időt.

Általában a JIT fordítók átlagosan jobb teljesítményűek mint az értelmezők, de nem érik el az AOT fordítók teljesítményét, mert futásidőben kell a fordítással időt tölteni, ami időigényes, ezért sokszor a generált kód sem olyan gyors mint egy AOT fordított kód, mert kevesebb idő és erőforrás van az optimalizálással eltöltve, de egy AOT fordító esetében a fordítással töltött idő sokkal kevésbé, vagy egyáltalán nem számít.

\section{WebAssembly Atomikus Utasításai}
A WebAssembly-ben az atomikus utasítások négy típusra bonthatók:
\begin{packed_itemize}
    \item \texttt{AtomicLoad} --- Adatbetöltés a memóriából
    \item \texttt{AtomicStore} --- Adatkiírás a memóriába
    \item \texttt{AtomicRmw} --- Read-Modify-Write: Adat módosítása a memóriában
        \begin{packed_itemize}
            \item \texttt{Add} --- Összeadás
            \item \texttt{Sub} --- Kivonás
            \item \texttt{And} --- És-elés
            \item \texttt{Or} --- Vagy-olás
            \item \texttt{Xor} --- Kizáró Vagy-olás
            \item \texttt{Xchg} --- Csere
        \end{packed_itemize}
    \item \texttt{AtomicRmwCmpxchg} --- Összehasonlítás és csere
\end{packed_itemize}
Ezek mindegyike elérhető 8, 16, 32, és 64 bites méretben, 32 bites processzorokon is.

\chapter{Architektúrák}
Az atomikus utasításokat kettő architektúrára valósítom meg: x86 és ARM; Mindkét architektúra 64 bites és 32 bites variánsai is támogatásra kerülnek. Ez a kettő a napjainkban legszélesebbkörben elterjedt processzor architektúra, az előbbi tipikusan nagyobb teljesítményű asztali vagy laptop számítógépekben jellemző, az utóbbi pedig tipikusan kisebb teljesítményű és kisebb energiafogyasztású mobil eszközökben, például okostelefonokban, tabletekben, de legújabban laptopokban is megtalálható.

A két architektúra példái a kétféle megközelítésre az utasításkészletekre: Az x86 az egy CISC: \textit{Complex Instruction Set Computer} architektúra, amelyben egy egyedülálló utasítás nagyon specifikus, vagy több feladatot is elvégezhet, és több processzorcikluson keresztül is tarthat a végrehajtása. Ennek az ellentettje az ARM, ami egy úgynevezett RISC: \textit{Reduced Instruction Set Computer} amelyben az utasítások egyszerűbbek, elemibbek, és kevesebb van belőlük.

\section{x86}
Az x86 architektúra család az Intel 8086-os mikroprocesszor alapján kifejlesztett processzor architektúra és utasításkészlet, ami a napjainkban használt asztali és laptop számítógépek zömében megtalálható. Népszerűségét részben az IBM PC-nek, és az azzal kompatibilis számítógépeknek köszönheti, ami széleskörben elterjedt a nyolcvanas években.

Az architektúra egy CISC: \textit{Complex Instruction Set Computer} utasításkészlettel rendelkezik, ami sok specifikus, és több funkciót is ellátó utasítást tartalmaz, amik több processzorcikluson keresztül is végrehajtás alatt lehetnek. Ennek ellenére jellemzően az x86 architektúrájú processzorok rendelkeznek a legnagyobb teljesítménnyel, és ezzel együtt a legnagyobb energiafogyasztással is.

Az \textit{IA-32} vagy \textit{i386} architektúra a 32 bites verziója az x86 utasításkészletnek ami először az Intel 80386 processzorral jelent meg 1985-ben. Napjainkban egyre kevésbé használt, de széleskörben támogatott, ugyanis az \textit{x86-64}, az AMD 64 bites kiterjesztése az IA-32 utasításkészletnek, továbbra is támogatja, és visszafelé kompatibilis vele.

\subsection{Utasításformák}
Az x86 utasítások hossza változó: 1 és 15 bájt között bármi lehet, amiben lehetnek egyszerű egy-két bájtos utasítások, prefixek és argumentumok, és nincsenek egyszerű szabályok amelyek megkönnyítenék egy utasítás hosszának megállapítását: 64 bites módban (kiegészítések nélkül, mert különféle kiegészítések tartalmazhatnak további prefixeket) az utasítások a következő részekből állhatnak: \cite[2-8]{intel_instruction_prefix_overview}
\begin{packed_itemize}
    \item \textbf{Legacy prefix}: 1 bájt (\textit{opcionális})
    \item \textbf{REX prefix}: 1 bájt (\textit{opcionális})
    \item \textbf{Opcode}: 1, 2, vagy 3 bájt
    \item \textbf{ModR/M}: 1 bájt (\textit{ha szükséges})
    \item \textbf{SIB}: 1 bájt (\textit{ha szükséges})
    \item \textbf{Cím eltolás}: 1, 2, vagy 4 bájt
    \item \textbf{Immediate}: 1, 2, vagy 4 bájt (\textit{ha van immediate argumentum})
\end{packed_itemize}

\noindent A \textbf{ModR/M} bájt az a memóriacímzési formát írja le, három részből áll: \cite[2-3]{intel_instruction_sib_rex}
\begin{packed_itemize}
    \item \textbf{mod} mező: az \textbf{r/m} mezővel együtt 32 értéke lehet, ami 8 regiszter és 24 címzési módok egyikét jelöli meg
    \item \textbf{reg/opcode} mező: egy regisztert jelöl meg, vagy vagy további 3 bit opcode információt tartalmaz, a fő opcode-tól függően
    \item \textbf{r/m} mező: egy regisztert jelöl meg, vagy a \textbf{mod} mezővel kombinálva egy memóriacímzési módot ír le.
\end{packed_itemize}

Néhány ModR/M bájt mellett szügség lehet még egy címzési bájtra: ez a SIB bájt:
\begin{packed_itemize}
    \item \textbf{Scale} mező: egy skálázási faktor
    \item \textbf{Index} mező: az index regiszter száma
    \item \textbf{Base} mező: a base regiszter száma
\end{packed_itemize}

Emellett sok utasítás nagyon specializált, egy vagy több argumentuma nem megadható, hanem az utasítás csak az adott regisztert képes használni, valamint az IA-32 utasításkészletben, ebből kifolyólag a modern x86-64 processzorok 32 bites kompatibilitási módjaiban mindössze 8 regiszter áll rendelkezésre.

\subsection{Atomikus utasítások}
Az atomikus utasítások, x86-on amiket használni fogok a WebAssembly utasításokhoz az a \texttt{MOV} \cite[4-35]{intel_doc_mov} a Load utasításokhoz, és a \texttt{CMPXCHG} (\textit{Compare And Exchange}) \cite[3-184]{intel_doc_cmpxchg} a Store és a RMW: {\textit{Read-Modify-Write}} utasításokhoz.

A Load utasításokhoz használt \texttt{MOV} a \texttt{LOCK} prefix használata nélkül is atomikus.

A Store utasításokhoz használt \texttt{CMPXCHG} utasítás összehasonlítja az \texttt{EAX}/\texttt{RAX} értékét cél memória operandus értékével: ha a két érték egyenlő, akkor a regiszter operandus értéke kiírásra kerül a memóriába, de ha a két érték nem egyelő, akkor a memória érték betöltésre kerül \texttt{EAX}/\texttt{RAX}-be; ebből kifolyólag ha újrapróbáljuk az utasítást, akkor a már automatikusan frissített értékhez fogja hasonlítani a cél memória értékét. 64 bites módban az alapértelmezett operandusméret 32 bit, de a \texttt{REX.W} prefix használatával 64 bit-re emelhető, valamint \texttt{LOCK} prefix használatával atomikus.

\section{Arm}
Az Arm (\textit{Advanced RISC Machine}) egy RISC: \textit{Reduced Instruction Set Computer} utasításkészlet és architektúra, amit tipikusan alacsony energiaigényű, általában hordozható eszközökben találunk meg, például okostelefonokban, tabletekben, és újabban laptopokban.

Az utasításkészletet és architektúrát, valamint saját "Cortex" processzor dizájnjaikat az Arm Ltd. fejleszti, és licenszeli több más cégnek, akik felhasználják a saját processzoraik fejlesztéséhez és gyártásához.

Az arm architektúrának 1985 óta több generációja is megjelent: ARM1 már 32 bites felépítéssel, de csak egy 26 bites címtérrel rendelkezett, ami az ARMv3-al ki lett terjesztve egy teljes 32 bitest címtérré. További arm processzorok 32 bitesek maradtak ARMv7-ig bezárólag. 2011-ben megjelent az ARMv8, ami 64 bites aritmetikát és címteret is támogat, valamint behozott egy teljesen új 4 bájtos utasításkészletet.

Ezenfelül számos kiegészítés is megjelent, többekközött a "Thumb" utasításkészlet, ami behoz új 2 és 4 bájt hosszú utasításokat, a kódsűrűség növelése érdekében.

\subsection{Utasításformák}
A 64 bites arm processzorokon az  AArch64 végrehajtási környezetben az \textit{A64} utasításkészlet használható.
Az x86-al szemben az A64 utasításformák nagyon egyszerűek: minden utasítás 32 bit azaz 4 bájt hosszú. \cite[C1-112]{arm_a64_instruction_set_groups}

Az utasítások funkciójuk alapján csoportosítva vannak:
\begin{packed_itemize}
    \item Az általános regisztereket felhasználó adatfeldolgozó utasítások, ezek kettő további csoportra bonthatók:
        \begin{packed_itemize}
            \item Az operandusok regiszterekben vannak
            \item Egy vagy több operandus konstans immediate érték
        \end{packed_itemize}
    \item Az általános, SIMD (\textit{Single Instruction Multiple Data}), és általános lebegőpontos regisztereket használó Load és Store utasítások
    \item Egyéb branch, kivétel generáló és rendszer utasítások
\end{packed_itemize}

A 32 bites arm processzorokon kettő támogatott utasításkészlet használható: \textit{A32} és \textit{T32}.
Az A32 utasításkészletben minden utasítás 32 bit azaz 4 bájt hosszú, viszont a T32 utasításkészletben az utasítások 16 vagy 32 bit, azaz 2 vagy bájt hosszúak, a kódsűrűség növelése érdekében. A T32 16 és 32 bites utasítások együtt funkcionalitásban majdnem ekvivalens az A32 utasításkészlet funkcionalitásával.

Ezek az utasítások kevésbé specializálódtak, és általában mi megadhatjuk, hogy mely regiszterek legyenek felhasználva a 16 (AArch32 végrehajtási módban) vagy 31 (AArch64 végrehajtás módban) elérhető általános regiszter közül.

\subsection{Atomikus utasítások}
Az ARMv6 óta minden utasításkészlet variánsban jelen vannak az \texttt{Exclusive Load} / \texttt{Exclusive Store} párban használható szinkronizációs primitívek (más-más, de hasonló nevekkel), viszont ARMv5-ön és előtte csak a \texttt{SWP} utasítás volt elérhető, ami nem alkalmas a WebAssembly-ben használt komplex Read-Modify-Write funkcionalitás megvalósításához.

\chapter{Implementáció}

\section{Fejlesztői környezet}
A fejlesztést GNU/Linux operációs rendszeren a JetBrains CLion \cite{clion} integrált fejlesztői környezetben végeztem, valamint az arm utasításokat QEMU \cite{qemu} nyílt forráskódú emulátor használatával futtattam és teszteltem.

A fejlesztés két részből áll:
\begin{packed_itemize}
    \item SLJit: a JIT fordítóba implementálni az atomikus utasításokat, ami generálni fogja az x86 és arm gépi kódú utasításokat
    \item Walrus: a WebAssembly interpreter JIT fordítást támogató komponensébe implementálni a WebAssembly atomikus load, store és Read-Modify-Write utasításokat, az SLJit-be implementált atomikus utasításgenerálást felhasználva
\end{packed_itemize}

\section{SLJit és Walrus}
Az SLJit \cite{sljit} egy platform független JIT (\textit{Just In Time}) fordító, ami alkalmas interpretált bájtkód gépi kóddá való fordítására. A Walrus egy WebAssembly interpreter és JIT fordító \cite{walrus}, ami az SLJit-et használja a saját belő bájtkódjának JIT fordítására.

\section{SLJit}
\subsection{API}
Az SLJit API-ját az \texttt{sljitLir.h} header fájl írja le részletesen: ebben a fájlban vannak definiálva a különféle általános regiszterek, opkódok, és a függvények amiket egy külső program felhasználhat az SLJit használata során.

Az itt definiált opkódok nem egy adott processzorarchitektúra által használt opkódok, hanem egy platformfüggetlen, RISC (\textit{Reduced Instruction Set Computer})-hez hasonló utasításkészletet alkotnak.

Az \texttt{sljitLir.h}-ban definiált API-nak az implementációja több fájlba van szétválasztva: A platformfüggetlen kód, és az API függvények \texttt{check\_} prefixű paraméterellenőrző függvényei az \texttt{sljitLir.c} fájlban találhatóak, és a platformfüggő és architektúraspecifikus kódgenerálás mind külön fájlokban vannak elhelyezve.

\subsubsection{Atomikus Utasítások}
Az új atomikus utasítások API-ja két új függvényből áll: Az egyik az adatok atomikus betöltésére a memóriából, a másik pedig az adatok atomikusan memóriába való kiírására.
\begin{minted}{c}
SLJIT_API_FUNC_ATTRIBUTE sljit_s32 sljit_emit_atomic_load(
    struct sljit_compiler *compiler, sljit_s32 op,
    sljit_s32 base_reg,sljit_s32 data_reg,
    sljit_s32 temp_reg);
\end{minted}

\begin{minted}{c}
SLJIT_API_FUNC_ATTRIBUTE sljit_s32 sljit_emit_atomic_store(
    struct sljit_compiler *compiler, sljit_s32 op,
    sljit_s32 base_reg,sljit_s32 data_reg,
    sljit_s32 temp_reg);
\end{minted}

Mindkét függvény három paramétert vár:
\begin{packed_itemize}
    \item \textbf{base\_reg}: a regiszter száma, amiben a cél vagy forrás adat memóriacíme található
    \item \textbf{data\_reg}: a regiszter száma, amibe az adatot be kell tölteni, vagy amiből ki kell írni a memóriába
    \item \textbf{temp\_reg}: a regiszter száma, amibe ideiglenes adat megőrzésre kerül az \newline \texttt{sljit\_emit\_atomic\_load} és \texttt{sljit\_emit\_atomic\_store} függvényhívások között
\end{packed_itemize}

A mozgatni / módosítani kívánt adat méretét az \texttt{op} argumentumon keresztül lehet megadni, valamely előjelmentes \texttt{SLJIT\_MOV} opkód megadásával.

A store utasítások a \texttt{ZERO} processzor flag-et nullázzák, ha a kiírás nem sikerült, és beállítják ha sikerült. Ez azért szükséges, hogy egy sikertelen kiírást újra bírjunk próbálni egy feltehető crash helyett.

Minden API függvény elején a paraméterek ellenőrzésre kerülnek, hogy a különböző feltételeknek megfelelnek-e. Az atomikus utasításokhoz szükségesek a következők:
\begin{packed_itemize}
    \item a \textbf{base\_reg}: egy létező regiszter száma kell, hogy legyen
    \item a \textbf{data\_reg}: egy létező regiszter száma kell, hogy legyen
    \item a \textbf{temp\_reg}: egy létező regiszter száma kell, hogy legyen
    \item Store utasítás esetén az \texttt{SLJIT\_SET\_Z} flag be kell hogy legyen állítva
    \item az \texttt{op} argumentum az \texttt{SLJIT\_MOV} opkókok valamely előjeltelen változata kell hogy legyen
\end{packed_itemize}

Annak érdekében, hogy ez az API kellően általános, és egyszerűen kiterjeszthető legyen az sljit által támogatott többi architektúrára, az atomikus utasítások csak az adott processzor \texttt{word} méretéig támogatottak; tehát 32 bites processzoron 64 bites vagy nagyobb adatváltoztatás nincs támogatva, még akkor is, ha az adott processzoron vannak ehhez utasítások.

\subsection{x86}
Az x86 64 és 32 bites implementáció mind az \texttt{sljitNativeX86\_common.c} fájlba került, mert a 32 és 64 bites implementációk között nincsen nagy különbség, a kód nagy része megegyezik a kettő között

\subsubsection{Utasítások generálása}
x86-os utasításokat az sljit-ben kétféleképpen lehet generálni:
\begin{packed_itemize}
    \item az \textbf{ensure\_buf} függvény használatával az sljit helyet foglal az általunk igényelt számú bájtos utasításnak, és visszaad egy pointert, ahová betölthetjük manuálisan az utasításunk bájtjait. Ebben az esetben az összes prefixet, opkódot, és argumentumot nekünk, manuálisan kell generálni. Csak az egyszerű, egy-két bájtos utasításokhoz ajánlott.
    \item az \textbf{emit\_x86\_instruction} függvényt sokkal egyszerűbb használni: meg kell adni neki az utasításunk opkódjának hosszát, valamint az argumentumait: regiszterek, memóriacímzés vagy immediate érték; és ez a függvény visszaad egy pointert ahová betölthetjük az utasításunk opkódjának bájtjait, és az esetleges (\texttt{REX}, \texttt{SIB}) prefixeket és az argumentumokat kitölti automatikusan.
\end{packed_itemize}

\subsubsection{Load}
A Load utasítás x86-on nagyon egyszerű: mindössze a megfelelő méretű \texttt{MOV} utasítást kell generálni.

\subsubsection{Store}
A Store utasítás x86-on jóval összetettebb a \texttt{CMPXCHG} (\textit{Compare And Exchange}) miatt. A \texttt{CMPXCHG} elvárja, hogy a kiírni kívánt adat egy regiszterben legyen ami nem lehet \texttt{EAX} / \texttt{RAX}, és hogy a \texttt{EAX} / \texttt{RAX}-ban a memóriából várt érték legyen, mert azzal fogja a memóriaértéket összehasonlítani.

Az \texttt{sljit\_emit\_atomic\_store} függvény három regiszter számát várja, és ezek valamelyike jó eséllyel az \texttt{EAX} / \texttt{RAX}, és ebben az esetben egy regisztert kénytelenek vagyunk kimenteni a memóriába, hogy felszabaduljon egy hely a \texttt{CMPXCHG}-nak, és a kimentett regiszter tartalmát pedig vissza kell tölteni a \texttt{CMPXCHG} után.

A regiszter tartalmának memóriába való kimentése nem kerülhető el, például másik regiszterbe való áthelyezéssel, mert az nem elfogadott, hogy egy utasítás egy olyan regiszter tartalmát átírja, ami nem az argumentumai között van, valamint nem tudhatjuk, hogy az atomikus store utasítást megelőzően mire volt egy adott regiszter használva, hogy felülírhatjuk-e. Emellett x86 32 biten a mindössze 8 regiszterből nincsen elég hely hová áthelyezni az adatot.

A függvény a következőképpen működik:
\begin{packed_enum}
    \item Paraméterek ellenőrzése a \texttt{check\_sljit\_emit\_atomic\_store} függvénnyel
    \item Regiszterek áthelyezése és adatok memóriába való kimentése, ha szükséges
    \item Megfelelő méretű \texttt{LOCK CMPXCHG} utasítások generálása
    \item Kimentett adatok visszatöltése a memóriából, ha szükséges
\end{packed_enum}

A megfelelő méretű \texttt{LOCK CMPXCHG} utasítás generálása a bejövő \texttt{op} argumentum szabályozza, és maga a generált utasítás többféleképpen nézhet ki:
\begin{packed_itemize}
    \item \textbf{1 bájtos adatváltoztatás}: \texttt{LOCK CMPXCHG} --- \texttt{F0 0F B0}
    \item \textbf{2 bájtos adatváltoztatás}: \texttt{LOCK CMPXCHG} --- \texttt{66 F0 0F B1}
    \item \textbf{4 bájtos adatváltoztatás}: \texttt{LOCK CMPXCHG} --- \texttt{F0 0F B1}
    \item \textbf{8 bájtos adatváltoztatás}: \texttt{LOCK CMPXCHG} --- \texttt{F0 48 0F B1}
\end{packed_itemize}
ahol
\begin{packed_itemize}
    \item \texttt{F0} --- \texttt{LOCK} prefix szükséges az atomikus működéshez
    \item \texttt{0F B0} --- \texttt{CMPXCHG} utasítás 1 bájtot módosító változatának kétbájtos opkódja
    \item \texttt{66} --- \texttt{DATA16} prefix jelzi, hogy az utasítást 16 bites módban azaz 2 bájtos adatmérettel kell végrehajtani
    \item \texttt{0F B1} --- \texttt{CMPXCHG} utasítás 4 bájtot módosító alapértelmezett változatának kétbájtos opkódja
    \item \texttt{48} --- \texttt{REX.W} prefix jelzi, hogy az alapértelmezett 32 bites adatméret helyett 64 bit adattal legyen az utasítás végrehajtva
\end{packed_itemize}

Az x86 32 bites módban is képes 64, és akár 128 bit adatot atomikusan kiírni a memóriába a \texttt{CMPXCHG8B} és \texttt{CMPXCHG16B} utasítások használatával \cite[3-186]{intel_doc_cmpxchg8b}, de ezek nem támogatottak, annak érdekében, hogy az API egyszerűbb legyen. Ebből kifolyólag, ha 32 bites processzoron 64 bites atomikus adatváltoztatást akarunk elérni, akkor \texttt{C} callback függvényeket kell alkalmaznunk az sljit-et integráló programban: azaz ilyen esetekben a JIT kód meghív egy \texttt{C} függvényt, ami elvégzi a megfelelő műveletet.

\subsection{arm}
Az arm implementáció három fájlba van szétosztva arm verzió szerint:
\begin{packed_itemize}
    \item ARMv8 64 bit: \texttt{sljitNativeARM\_64.c}
    \item ARMv8 32 bit (THUMB2): \texttt{sljitNativeARM\_T2\_32.c}
    \item ARMv7, ARMv6, és ARMv5: \texttt{sljitNativeARM\_32.c}
\end{packed_itemize}

\subsubsection{Utasítások generálása}
Az x86-hoz képest az utasítások  generálása nagyon egyszerű: minden utasítás 4 bájt hosszú, amiket össze kell kombinálni az argumentumaikkal, a \texttt{VAGY} operációval, ügyelve arra hogy az argumentumok megfelelő biteltolással vannak összevagyolva.

Az utasításokat a \texttt{push\_inst} (ARMv8-on és ARMv7-en) valamint a \texttt{push\_inst32} és \texttt{push\_inst16} (ARMv8 THUMB2-n) sljit függvényhívásokkal lehet kiírni az utasításfolyamba, mindegyiknek mindössze egy \texttt{struct compiler} pointer, és az utasítás négy vagy kettő bájtos kódja szükséges.

\subsubsection{ARMv8 64 bit}
ARMv8-on az A64 utasításkészletben az összes utasítás 4 bájtból áll. Az atomikus utasításokhoz 6 specifikus, erre a célra tervezett utasítást használok: \cite[C2-133]{arm_a64_load_store_exclusive}
\begin{packed_itemize}
    \item Adatbetöltésre:
        \begin{packed_itemize}
            \item \textbf{1 bájtos adatbetöltés}: \texttt{LDXRB} --- \texttt{0x085f7c00}
            \item \textbf{2 bájtos adatbetöltés}: \texttt{LDXRH} --- \texttt{0x485f7c00}
            \item \textbf{4 bájtos adatbetöltés}: \texttt{LDXR} --- \texttt{0x885f7c00}
            \item \textbf{8 bájtos adatbetöltés}: \texttt{LDXR} --- \texttt{0xc85f7c00}
        \end{packed_itemize}
\end{packed_itemize}
Amelyekbe a cél regiszter számát eltolás nélkül, és a memóriacímet tartalmazó regiszter számát 5 bit eltolással kell helyezni; Valamint 4 és 8 bájtot módosító \texttt{LDXR} utasítás $2^{30}$ helyiértéken lévő bitje jelzi, hogy mekkora legyen az adatmozgatás a két lehetőség közül.
\begin{packed_itemize}
    \item Adatkiírásra
        \begin{packed_itemize}
            \item \textbf{1 bájtos adatkiírás}: \texttt{STXRB} --- \texttt{0x08007c00}
            \item \textbf{2 bájtos adatkiírás}: \texttt{STXRH} --- \texttt{0x48007c00}
            \item \textbf{4 bájtos adatkiírás}: \texttt{STXR} --- \texttt{0x88007c00}
            \item \textbf{8 bájtos adatkiírás}: \texttt{STXR} --- \texttt{0xc8007c00}
        \end{packed_itemize}
\end{packed_itemize}
Amelyekbe a cél regiszter számát eltolás nélkül, a memóriacímet tartalmazó regiszter számát 5 bit eltolással, és a kiírás sikerességét jelző státusz bit regiszterének számát 16 bit eltolással kell elhelyezni; Valamint 4 és 8 bitet módosító \texttt{STXR} utasítás $2^{30}$ helyiértéken lévő bitje jelzi, hogy mekkora legyen az adatmozgatás a két lehetőség közül.

A megfelelő opkód kiválasztása az \texttt{op} paraméter alapján, a következő módon történik:
\begin{minted}{c}
	sljit_u32 inst = 0;
	switch (GET_OPCODE(op)) {
	case SLJIT_MOV:
		inst = STXR | X_OP; break;
	case SLJIT_MOV_U32:
		inst = STXR; break;
	case SLJIT_MOV_U8:
		inst = STXRB; break;
	case SLJIT_MOV_U16:
		inst = STXRH; break;
	}
\end{minted}

Ezentúl store esetében szükséges kiadni egy \texttt{CMP} utasítást, ami a sikerességi státusz bitet tartalmazó regiszter összehasonlítja a nullával, hogy a CPU \texttt{ZERO} státusz bitjét beállítsa a megfelelő értékre:
\begin{minted}{c}
push_inst(compiler, inst |
    RM(temp_reg) | RN(base_reg) | RT(data_reg));
push_inst(compiler, CMP_imm | IMM12(0) | RN(temp_reg));
\end{minted}
ahol az \texttt{RM}, \texttt{RN}, \texttt{RT}, és \texttt{IMM12} makrók eltolják az adott regiszterszámokat a megfelelő mennyiséggel, és az \texttt{inst} az a megfelelő 4 bájtos opkód.

\subsubsection{ARMv8 THUMB2 32 bit}
ARMv8 THUMB2-n csupán annyi a változás, hogy 32 és 16 bit hosszú utasítások is vannak, és maguknak a szinkronizációs primitívek nevei és bájtjai mások: Adatbetöltésre: \texttt{LDAEXB}, \texttt{LDAEXH}, \texttt{LDAEX}; valamint adatkiírásra: \texttt{STLEXB}, \texttt{STLEXH},\texttt{STLEX} utasítások használhatók 1, 2, és 4 bájt mozgatására. \cite[F6-2524]{arm_t32_load_store_exclusive} Ezek mind 4 bájt hosszúak, de a store után szükséges \texttt{CMP} csak 2 bájt hosszú.
\begin{minted}{c}
push_inst32(compiler, inst |
    RN4(base_reg) | RT4(data_reg) | RM4(temp_reg));
push_inst16(compiler, CMP | IMM8(0) | RDN3(temp_reg));
\end{minted}
Valamint a regiszter számokat eltoló makró nevei, és az utasításokat az utasításfolyamra kiíró függvények különböznek az ARMv8-asoktól.

Emellett az sljit nem támogat \texttt{word} méretnél nagyobb atomikus műveleteket az API általánossága miatt, ebből következik, hogy az ARMv8 THUMB2-re, ami egy 32 bites architektúra, ezek nincsenek implementálva, bár vannak használható \texttt{doubleword} méretű adatot atomikusan betöltő és kiíró utasítások: a \texttt{LDAEXD} (\textit{Load-Acquire Exclusive Double}) és a \texttt{STLEXD} (\textit{Store-Release Exclusive Double}); Tehát amikor ilyen működést szeretnénk elérni, akkor \texttt{C} callback függvényeket kell alkalmaznunk az sljit-et integráló programban: azaz ilyen esetekben a JIT kód meghív egy \texttt{C} függvényt, ami elvégzi a megfelelő műveletet.

\subsubsection{ARMv7 és ARMv5}
ARMv7-en is az előzőekkel megegyező a program felépítése, azzal a különbséggel, hogy mivel az ARMv5 nem támogatja a szükséges szinkronizációs primitíveket, azt ki kell védeni, hogy ha ARMv5-ön vagyunk, akkor egy \texttt{SLJIT\_ERR\_UNSUPPORTED} hiba keletkezzen.
\begin{minted}{c}
#if (defined SLJIT_CONFIG_ARM_V7 && SLJIT_CONFIG_ARM_V7)
	push_inst(compiler, inst |
        RN(base_reg) | RD(temp_reg) | RM(data_reg));
	push_inst(compiler, CMP_imm | RN(temp_reg) | 0);
	return SLJIT_SUCCESS;
#else /* !SLJIT_CONFIG_ARM_V7 */
	return SLJIT_ERR_UNSUPPORTED;
#endif /* SLJIT_CONFIG_ARM_V7 */
\end{minted}

\section{Walrus}
A Walrus az egy WebAssembly interpreter, amelybe a JIT fordítási funkcionalitás fejlesztés alatt van. A JIT fordításra az SLJit-et használja.

A JIT fordító az interpreter saját bájtkódja alapján generálja a gépi utasításokat. Az atomikus utasítások eddig nem voltak az interpreterben implementálva. Ahhoz hogy az új atomikus utasításokat JIT módban használni lehessen, szükséges volt az interpreterbe az alapjait lerakni, hogy a belső bájtkód tartalmazza az atomikus utasításokat.

\subsection{Interpreter}

\subsubsection{binary-reader-walrus.cc}
A \texttt{binary-reader-walrus.cc} fájl tartalmazza a WebAssembly bájtkód beolvasására szolgáló kódot. Ebben a fájlban a már létező \texttt{OnAtomicLoadExpr}, \texttt{OnAtomicStoreExpr}, \texttt{OnAtomicRmwExpr}, és \texttt{OnAtomicRmwCmpxchgExpr}, függvényeket kellett kiegészíteni, hogy \texttt{abort()} helyett behelyezzék a megfelelő bájtkódot a belső utasításfolyamba.
Például az atomikus load esetében:
\begin{minted}{cpp}
SHOULD_GENERATE_BYTECODE;
m_externalDelegate->OnAtomicLoadExpr(
    opcode, memidx, alignment_log2, offset);
\end{minted}
Az \texttt{OnAtomicLoadExpr} függvény és a további hasonló függvény megvalósításai az a \texttt{WASMParser.cpp}-ben található.

\subsubsection{WASMParser.cpp}
Ebben a fájlban vannak megvalósítva a WebAssembly bájtkódból belső bájtkódot elkészítő függvények.

Ezek a következőképpen működnek:
\begin{minted}{cpp}
auto code = static_cast<Walrus::OpcodeKind>(opcode);
auto src1 = popVMStack();
auto src0 = popVMStack();
auto dst = pushVMStack(
    Walrus::ByteCodeInfo::ByteCodeTypeToMemorySize(
        Walrus::g_byteCodeInfo[code].m_resultType));
pushByteCode(Walrus::AtomicRmw(code, offset,
             src0, src1, dst));
\end{minted}
A belső bájtkódhoz hozzáadunk egy új elemet, ami ebben az esetben egy \texttt{Walrus::AtomicRmw} típusú objektum, ami leír egy utasítást, és annak tulajdonságait tartalmazza.

A WebAssembly egy verem alapú virtuális géphez ad utasításokat, ezért amikor végrehajtunk egy utasítást, akkor az az utasítás leveszi az argumentumait a veremről, majd berakja az eredményét a verembe. A kettő paramétert váró, és egy eredményt visszaadó \texttt{AtomicRwm} utasítások kettő elemet kivesznek, majd egy új elemet beraknak a verembe.

Amennyiben egy utasításnak nincsen eredménye, akkor nem tesz be új elemet a verembe, és ha nincsenek paraméterei, akkor nem vesz ki elemeket.

\subsubsection{ByteCode.h}
Az egyes utasítások bájtkódjait a \texttt{ByteCode.h} tartalmazza. A négy típusú atomikus utasításnak kell egy-egy osztály, és az tartalmazza a következőket:
\begin{packed_itemize}
    \item egy \texttt{ByteCode} objektum, ami leírja, hogy a kategórián belül pontosan mely utasítás ez
    \item egy \texttt{uint32\_t} offset, ami a Cím eltolás
    \item tobábbi \texttt{ByteCodeStackOffset} objektumok, amik egyesével leírják az utasítás bemeneti és kimeneti paramétereit.
\end{packed_itemize}

\subsubsection{Az Opkódok}
A használni kívánt opkódokat definiálni kell, mert nélküle a \texttt{WAST} vagy \texttt{WASM} parser-ek nem tudják, hogy egy adott string a bájtkódban vagy szöveges kódban mely utasítást jelent, valamint hogy egy adott utasításnak hány darab, és milyen típusú paramétere és eredménye van.

Ezeket az \texttt{Opcode.h}-ban adhatjuk meg, ami egy definíciós makró táblázatot tartalmaz. Ebbe a táblázatba kell leírni minden utasítás paramétereit:
A táblázatban soronként meg kell adni a következőket:
\begin{packed_itemize}
    \item Az eredmény típusa
    \item Az első paraméter típusa
    \item Az második paraméter típusa
    \item Az harmadik paraméter típusa
    \item Az utasítás memóriamérete (ha van)
    \item Egybájtos opkód prefix (ha van)
    \item Az opkód
    \item A név
    \item A WebAssembly Text Format-ban használt név
    \item visszafordításnál használt név (opcionális)
\end{packed_itemize}
Az atomikus utasítások tehát így néznek ki:
\begin{minted}{cpp}
WABT_OPCODE(I64, I32, I64, ___, 2, 0xfe, 0x2a,
    I64AtomicRmw16SubU, "i64.atomic.rmw16.sub_u", "")\
\end{minted}

\subsubsection{Interpreter.cpp}
Az interpreter az előbb elkészített táblázat alapján definiálja az opkódokat, hogy használhatóak legyenek, valamint itt rendelhetünk egy adott opkódhoz kódot amit az interpreter végrehajt ha az adott utasításra fut:
\begin{minted}{cpp}
#define ATOMIC_MEMORY_RMW_OPERATION(\
    opcodeName, nativeReadTypeName, nativeWriteTypeName)\
    DEFINE_OPCODE(opcodeName) : {}
\end{minted}
Én nem rendelek hozzá kódot, mert csak a JIT fordított módra koncentrálok.

Az előbbi makrót felhasználva definiálható az összes használt atomikus utasítás opkódja:
\begin{minted}{cpp}
ATOMIC_MEMORY_RMW_OPERATION(I32AtomicRmwOr, int32_t, int32_t)
\end{minted}

Ezután a definiált atomikus utasítások opkódjai használhatóak a kódbázis többi részéből. Az utasítások tényleges implementációja kettő részre bomlik: 64 bites és 32 bites rendszerekre tervezett megvalósítsa szerint.

\subsection{Megvalósítás}
A 64 bites rendszerekre tervezett megvalósítás jóval egyszerűbb, mert van natív támogatás minden szükséges adatmódosítási mérethez: 8, 16, 32, és 64 bites atomikus adatmódosítás támogatva van az sljit által.

32 bites rendszeren komplikáltabb a helyzet: az sljit nem támogat \texttt{word} méretnél nagyobb atomikus utasításokat, tehát a 64 bites adatmódosítást, ami a WebAssembly-hez szükséges. Ez azért probléma, mert sok utasítás 64 bit adatot atomikusan módosít, és ezeket mind 64 és 32 bites rendszereken támogatni kell. 64 bites rendszeren ez egyszerű, hiszen a natív utasítások erre alkalmasak, viszont 32 bites rendszeren nincsenek natív sljit utasítások amelyek 64 bit adatot atomikusan módosítanának, tehát ezek \texttt{C}/\texttt{C++}-ban definiált függvényekkel lesznek megvalósítva.

\subsection{64 bit}
A 64 bites rendszerekre tervezett kód az \texttt{IntMath64Inl.h} fájlba kerül: ez a fájl csak akkor kerül \texttt{include}-olásra, ha 64 bites környezetben fordítjuk a programot; és ebben a fájlban vannak azok a függvények megvalósítva, amelyek ténylegesen generálják a megfelelő gépi kódú utasításokat a megfelelő architektúrára.

Az atomikus utasítások az \texttt{emitAtomic} függvényben találhatók, amit a \texttt{Backend.cpp} fájl hív meg, ha az utasításfolyamban \texttt{Atomic} csoportba tartozó utasításhoz érkezik.

Az utasítások generálása a következő lépésekből áll:
\begin{packed_itemize}
    \item JIT argumentumok előkészítése
    \item Az utasítás által módosított memóriaméret meghatározása
    \item Az utasítás által módosított adat memóriacímének kiszámítása
    \item Az utasítást végrehajtó JIT utasítások generálása
\end{packed_itemize}

\subsubsection{JIT argumentumok előkészítése}
A függvény egyik bejövő paramétere az \texttt{Instruction} típusú objektum, ami leírja a jelenleg generálás alatt lévő utasítást, és annak paramétereit. Ahhoz hogy a paramétereit használni tudjuk, ahhoz egy \texttt{JITArg} típusú tömbbé kell alakítani az utasítás \texttt{operands} adattagja által mutatott adatokat, a \texttt{operandToArg} függvény segítségével.

Ennek eredményeként megkapjuk az \texttt{args} tömböt, ami tartalmazza az utasítás minden paraméterének és a visszatérési értékének típusát, valamint a memóriacímét (ha nem immediate argumentumról van szó), olyan formátumban, amit az sljit-el könnyen lehet felhasználni: mindössze a cél vagy forrás operandus helyére kell behelyettesíteni őket egy sljit függvényhívásban.

A tömb minden \texttt{JITArg} eleme tartalmazza az sljit argumentumok két részét: a \texttt{args[0].arg} és \texttt{args[0].argw}-ben, amikben az utasítás és a paramétereinek típusai szerint az \texttt{arg} és \texttt{argw} különböző dolgokat jelenthetnek: immediate érték, regiszter megnevezés és memóriacímzés közül valamelyiket.

\subsubsection{Az utasítás által módosított memóriaméret meghatározása}
Egyszerűen egy \texttt{switch} blokkban leellenőrzöm, hogy a jelenlegi opkód a lehetségesek közül melyikkel egyezik meg, és annak megfelelően állítom be a méretet a következő értékek közül: \texttt{SLJIT\_MOV}, \texttt{SLJIT\_MOV32}, \texttt{SLJIT\_MOV\_U8}, \texttt{SLJIT\_MOV\_U16}.

\subsubsection{Az utasítás által módosított adat memóriacímének kiszámítása}
Az utasítás által módosított érték memóriacíme az a \texttt{CompileContext}-ben található memóriaterület memóriacíme, eltolva az utasítás [0]-ás indexű argumentumaként érkező értékkel. Ezt egy egyszerű összeadással betölthetjük a megfelelő regiszterbe:
\begin{minted}{cpp}
sljit_emit_op2(compiler, SLJIT_ADD,
    ATOMIC_MEM_REG, 0,
    SLJIT_IMM, reinterpret_cast<sljit_sw>(
        (context->compiler->memoryPtr())),
    args[0].arg, args[0].argw);
\end{minted}

\subsubsection{Az utasítást végrehajtó JIT utasítások generálása}
\subsubsection{Load}
A Load utasítás nagyon egyszerű: mindössze az megfelelő sljit utasítás szükséges: \newline\texttt{sljit\_emit\_atomic\_load}, majd átmozgatni az adatot a walrus által elvárt \texttt{args} tömb utolsó elemébe, ami minden esetben a visszatérési értéke / eredménye egy utasításnak.

\subsubsection{Store}
A Store valamivel bonyolultabb, mert az sljit Store utasítás mellett a sikertelen kiírás esetén újra kell próbálni; ez egyszerű összehasonlító és ugró utasításokkal érhető el:
\begin{minted}{cpp}
struct sljit_label* store_failure =
    sljit_emit_label(compiler);
/* emit_store utasítások */
sljit_set_label(sljit_emit_jump(compiler,
    SLJIT_ATOMIC_NOT_STORED), store_failure);
\end{minted}
Ami az erre a célra tervezett \texttt{SLJIT\_ATOMIC\_NOT\_STORED} flag-et ellenőrzi, és ugrik a megadott címkére, ha a kiírás sikertelen volt.

Egy kiírás akkor lehet sikertelen, ha egy másik CPU átírja a memóriában található értéket, miközben a jelenlegi CPU is azt próbálja tenni, vagy amikor a kernel megszakítja az alkalmazást, és elveszi a vezérlést (például más alkalmazásnak való processzoridő adásának céljából) miközben a kiírás folyamatban van.

\subsubsection{Read-Modify-Write}
Az össze Read-Modify-Write utasítás (\texttt{+=}, \texttt{-=}, \texttt{\&=}, \texttt{|=}, \texttt{\^{}=}) megegyezően működik: A memóriából betöltjük az értéket, módosítjuk a megfelelő értékkel, majd kiírjuk, és ha ez sikertelen, akkor visszaugrunk a betöltésre; Valamint minden esetben visszaadjuk az eredetileg betöltött értéket.

Az \texttt{XCHG} (\textit{Exchange}) utasítás ettől eltér, az minden esetben visszaadja az eredeti értéket, és kiírja az argumentumban kapottat a memóriába.

\subsubsection{Compare And Exchange}
A \texttt{CMPXCHG} (\textit{Compare And Exchange}) az \texttt{XCHG}-hoz hasonlóan működik, de csak akkor írja ki az értéket a memóriába, ha egy harmadik argumentumban érkező érték megegyezik a memóriából betöltött eredeti értékkel.

\subsection{32 bit}
A 32 bit-es megvalósítás sokkal bonyolultabb mint a 64 bites, mivel az sljit nem támogat \texttt{word} méretnél nagyobb atomikus műveleteket, ezért azokat emulálni kell \texttt{C++} callback függvények segítségével.

A 32 bites eredménnyel rendelkező utasításokat a 64 bites-hez hasonlóan kell implementálni, mert azokhoz van sljit támogatás.

A 64 bites utasításokhoz viszont \texttt{C++} függvényeket kell rendelni, és meghívni őket a JIT kódból. Ezek a függvények pedig a \texttt{C++} \texttt{<atomic>} headerjében lévő template függvényeket fogják használni.~\cite{cpp_atomic_doc} Többek között az \texttt{std::atomic<T>::load} függvényt használom a eredeti érték betöltéseére, és a \newline\texttt{std::atomic<T>::compare\_exchange\_weak} függvényt az új érték kiírására, annak ellenére, hogy a Read-Modify-Write utasítások nagyrészére van standard \texttt{C++} függvény, ezzel a megoldással valamennyivel generikusabb lehet az Rmw utasításokat végrehajtó függvény.

\subsubsection{JIT argumentumok előkészítése}
A 64 bites utasítások paraméterei is nagyrészt 64 bitesek, amik nem férnek el egy 32 bites regiszterben, ezért párokban kezeljük őket: az utasítás paramétereit \texttt{JITArg}-ok helyett \texttt{JITArgPair}-ekké kell konvertálni a \texttt{operandToArgPair} függvény segítségével, ezúton kapunk egy \texttt{JITArgPair} tömböt, aminek elemei rendre tartalmazzák az argumentumokat két-két részre felbontva: \texttt{arg[0].arg1}, \texttt{arg[0].arg1w}, \texttt{arg[0].arg2}, \texttt{arg[0].arg2w}, és így tobább.

\subsubsection{Utasítások Generálása}
Mindegyik 64 bites utasításhoz kell egy függvény, ami végrehajtja azt az utasítást. Ezek mindegyike általánosabb függvényeket hív, a megfelelő paraméterekkel.

Ezeket a függvényeket a JIT kódnak kell meghívnia futási időben, nem pedig fordítási időben.
Az sljit támogatja a \texttt{C}/\texttt{C++} függvények meghívását, maximum három paraméterig.
Ezt az \texttt{sljit\_emit\_icall} API hívással tehetjük meg:
\begin{minted}{cpp}
sljit_emit_icall(compiler, SLJIT_CALL, type,
                           SLJIT_IMM, addr);
\end{minted}
ahol a \texttt{type} az egyik az argumentumok számát és típusait meghatározó makró értéke. Az atomikus utasításokhoz az összes (A Load-ot leszámítva) callback függvény egy pointer-t vár a memóriára, ahol van a megváltoztatni kívánt érték, valamint egy 64 bites értéket, amivel azt meg kell változtatni: ez a 64 bites érték kettő 32 bites regiszterben kerül átadásra, tehát a függvények típusa: \texttt{SLJIT\_ARGS3(W, P, W, W)}, ahol az első \texttt{W} az a függvény visszatérési értéke, és a következők a paraméterei egy pointer \texttt{P}, és kettő \texttt{W} a 64 bites érték két fele; Valamint az \texttt{addr} az a \texttt{C}/\texttt{C++} függvény memóriacíme, amit a nevéből fordításidőben a \texttt{GET\_FUNC\_ADDR(sljit\_sw, atomicRmw64Load64);} makróval megadhatunk

\subsubsection{Load}
A Load utasítás egy paramétert vár: a memória hányadik értéke legyen betöltve, és visszaadja a betöltött értéket.
A Load callback függvények tehát egy pointert várnak a memóriacímre ahonnan az adatot be kell tölteni, valamint egy maszkot, ami korlátozza az értéket az utasítás méretének megfelelően:
\begin{minted}{cpp}
static int64_t atomicRmw64Load64(
                    std::atomic<int64_t>& shared)
{ return atomicRmwGenericLoad64(shared, SIZE_MASK_64); }
\end{minted}
Az \texttt{atomicRmwGenericLoad64} pedig a \texttt{C++ <atomic>} header-ből a \newline\texttt{std::atomic::load()} függvénnyel betölti és visszaadja az adatot; amit a JIT kód \texttt{SLJIT\_R0:SLJIT\_R1}-ben kap meg, mivel csak kettő 32 bites regiszterben fér el a 64 bites érték.
\begin{minted}{cpp}
return shared.load(std::memory_order_relaxed) & modify_mask;
\end{minted}

\subsubsection{Store}
A Store a Load-tól eltérően működik, mert kettő bemeneti paramétere van, és nincs kimeneti eredménye, valamit magát a kiírást az \newline\texttt{std::atomic::compare\_exchange\_weak()} függvénnyel valósítom meg. A kiíratásnál használt \texttt{C++} függvénynek viszont szüksége van az eredeti értéke, tehát azt be kell tölteni, mielőtt kiadjuk a kiíratásra való függvényhívást.
\begin{minted}{cpp}
int64_t oldValue = shared.load(std::memory_order_relaxed);
while (!shared.compare_exchange_weak(oldValue,
    (oldValue & ~modify_mask) | (value & modify_mask))) {}
\end{minted}
ahol a \texttt{modify\_mask} egy maszk ami meghatározza, hogy az érték mely része legyen kicserélve az új értékre. A lehetséges maszkok:
\begin{packed_itemize}
\item \texttt{SIZE\_MASK\_64 0xffffffffffffffff}
\item \texttt{SIZE\_MASK\_32 0xffffffff}
\item \texttt{SIZE\_MASK\_16 0xffff}
\item \texttt{SIZE\_MASK\_8 0xff}
\end{packed_itemize}

\subsubsection{Read-Modify-Write}
A Read-Modify-Write utasítások azok az utasítások, amelyek betöltenek egy értéket, módosítják valahogyan (például hozzáadnak egy másik értéket) majd visszaírják az eredményt a memóriába, ezt mind egy atomikus lépésben.

A Store-hoz hasonlóan ezt is a \texttt{std::atomic::compare\_exchange\_weak()} függvénnyel valósítottam meg, ahol az új érték a következőképpen számolódik, hogy csak a betöltött érték megfelelő része kerüljön átírásra:
\begin{minted}{cpp}
newValue =
    MODIFY_SIZE_CONSTRAINT(oldValue, +, value, modify_mask);
\end{minted}
ahol a \texttt{+} az az \texttt{Rmw} utasítás típusának megfelelő operáció: Összeadás, Kivonás, Éselés, Vagyolás vagy Kizáró vagyolás; valamint a \texttt{MODIFY\_SIZE\_CONSTRAINT} az a következő makró:
\begin{minted}{cpp}
#define MODIFY_SIZE_CONSTRAINT(old, op, modify, size)\
    (old & (~(size))) | (size & (old op modify))
\end{minted}
aminek a feladata elvégezni az \texttt{op} által jelzett utasítást, korlátozva a változást a \texttt{size} által korlátozott méretre, úgy, hogy ahol a modify\_mask az 0, ott az eredeti értéket, ahol 1, ott az új értéket vesszük figyelembe az eredmény előállításakor.

Ezekből az utasításokból van a legtöbb, így ezekhez kell a legtöbb callback függvény, ami mind csak azt a specifikus utasítást a specifikus mérettel hajtja végre.

Emellett az \texttt{XCHG} (\textit{Exchange}) utasítás is ezek között van, annyi különbséggel, hogy bármilyen módosítás helyett csupán a Store-hoz hasonló módon a \newline\texttt{std::atomic::compare\_exchange\_weak()} utasítással kiírjuk a paraméterben kapott értéket, és minden esetben a régi értéket adjuk vissza.

\subsubsection{Compare And Exchange}
A Compare And Exchange elméletben hasonló az Exchange-hez, viszont egyel több paramétere van: az érték amivel össze kell hasonlítani a betöltöttet. Ez probléma, mert az sljit csak maximum három függvényparamétert támogat, de a Compare And Exchange-hez öt kellene: egy a memóriacímnek, valamint kettő-kettő a két 64 bites paramétereknek.

Emiatt a Compare And Exchange-et végrehajtó függvény pointereket kell hogy várjon, mert azok bele fognak férni egy-egy regiszterbe is, és ezáltal csak három paraméterre van szükség: a memóriában lévő érték, és a két paraméter: az eredeti elvárt érték, és az új érték amire cserélni szeretnénk.

Ahhoz, hogy a paraméterek pointer-eit át bírjuk adni, ki kell írni őket a memóriába, mert legtöbbször amikor egy ilyen utasítást kiadunk, akkor \texttt{i32.const} valamint \texttt{i64.const} utasításokkal adjuk meg a paramétereit, ami sljit-ben \texttt{SLJIT\_IMM}, azaz egy immediate értékként érkezik a JIT kódgeneráláshoz, tehát vagy regiszterekbe kerülnek, vagy az utasítások részévé válnak, és nem egy memóriacímkét kapjuk meg őket.
Erre azt a megoldást találtam, hogy a JIT kódból meghívok egy függvényt, ami foglal helyet a memóriában a két 64 bites paraméternek, majd a JIT kódból kiírtam a lefoglalt memóriahelyre az értékeket, ezután meghívom a megfelelő méretű \texttt{CMPXCHG}-t végrehajtó \texttt{C++} függvényt, és végül meghívom a függvényt ami felszabadítja a lefoglalt memóriahelyet. Ez nem optimális, de az ilyen függvények ritkán vannak hívva, tehát nem kritikus a sebesség.

\chapter{Eredmények}
Az atomikus utasítások támogatásával a projekt fejlesztése során használt tesztkészlet összesen 201 tesztesetéből a sikeresen átmenők száma 150-ről 159-re emelkedett: a következő tesztesetek, amelyek az atomikus utasításokat tesztelik, sikeresen átmennek:
\begin{packed_itemize}
\item \texttt{atomic-load.txt}
\item \texttt{atomic-rmw-add.txt}
\item \texttt{atomic-rmw-and.txt}
\item \texttt{atomic-rmw-cmpxchg.txt}
\item \texttt{atomic-rmw-or.txt}
\item \texttt{atomic-rmw-sub.txt}
\item \texttt{atomic-rmw-xchg.txt}
\item \texttt{atomic-rmw-xor.txt}
\item \texttt{atomic-store.txt}
\end{packed_itemize}
Egy ilyen tesztből az egyes tesztesetek a következőképpen néznek ki:
\begin{minted}{C}
(func (export "i64.atomic.rmw16.add_u-result") (result i64)
  i32.const 0 i64.const 10000000000 i64.atomic.store
  i32.const 0 i64.const 1           i64.atomic.rmw16.add_u)

(assert_return (invoke "i64.atomic.rmw16.add_u-result")
               (i64.const 10000000000))
\end{minted}

\chapter{Összegzés}
Ezzel az összes szükséges atomikus WebAssembly utasítás implementálásra került a Walrus-ba, a 64 és 32 bites módokhoz is: \texttt{AtomicLoad}, \texttt{AtomicStore}, \texttt{AtomicRmwAdd}, \texttt{AtomicRmwSub}, \texttt{AtomicRmwAnd}, \texttt{AtomicRmwOr}, \texttt{AtomicRmwXor}, \texttt{AtomicRmwXchg}, és \texttt{AtomicRmwCmpxchg}.
% \begin{packed_itemize}
%     \item \texttt{AtomicLoad} --- adatbetöltés
%     \item \texttt{AtomicStore} --- adatkiírás
%     \item \texttt{AtomicRmwAdd} --- hozzáadás
%     \item \texttt{AtomicRmwSub} --- kivonás
%     \item \texttt{AtomicRmwAnd} --- éselés
%     \item \texttt{AtomicRmwOr} --- vagyolás
%     \item \texttt{AtomicRmwXor} --- kizáró vagyolás
%     \item \texttt{AtomicRmwXchg} --- csere
%     \item \texttt{AtomicRmwCmpxchg} --- összehasonlítás és csere
% \end{packed_itemize}
Ezek mindegyike az összes szükséges méretben: 64, 32, 16, és 8 bit adatot módosító méretekben.

Valamint ahhoz, hogy ez lehetséges legyen, az sljit-be implementáltam az atomikus műveletekhez szükséges szinkronizációs primitíveket: Load és Store, amiknek a segítségével az összes többi utasítás implementálásra került. Az sljit-ben lévő atomikus utasításokat több architektúrán is támogatom: x86 (IA-32), x86-64 (AMD64), ARMv8, ARMv8 THUMB2, valamit ARMv7.

\subsubsection{Továbbfejlesztési lehetőségek}
A továbbfejlesztésre számos lehetőség van: az atomikus utasítások támogatása az sljit által támogatott többi architektúrán: RISCV, S390X, PowerPC, és MIPS; valamint az atomikus utasítások támogatása \texttt{word} méretnél nagyobb adatokon az sljit-ben, a nagyobb hatékonyság érdekében.

% \chapter{Függelék}

% \section{A program forráskódja}
% A függelékbe kerülhetnek a hosszú táblázatok, vagy mondjuk egy programlista:
% % A verbatim kornyezet hasznalatanal ügyeljünk rá, hogy az editor a szóközöjket át ne írja tab karakterekre!
% \begin{minted}{c}
%    while (ujkmodosito[i]<0)
%    {
%       if (ujkmodosito[i]+kegyenletes[i]<0)
%       {
%          j=i+1;
%          while (j<14)
%          if (kegyenletes[i]+ujkmodosito[j]>-1) break;
%          else j++;
%          temp=ujkmodosito[j];
%          for (l=i;l<j;l++) ujkmodosito[l+1]=ujkmodosito[l];
%          ujkmodosito[i]=temp;
%       }
%       i++;
%    }
% \end{minted}

\chapter*{Nyilatkozat}
\addcontentsline{toc}{section}{Nyilatkozat}

% A nyilatkozat szövege más titkos és nem titkos dolgozatok esetében.
% Csak az egyik tipusú myilatokzatnak kell a dolgozatban szerepelni
% A ponok helyére az adatok értelemszerûen behelyettesídendõk es
% a szakdolgozat /diplomamunka szo megfeleloen kivalasztando.

%A nyilatkozat szövege TITKOSNAK NEM MINÕSÍTETT dolgozatban a következõ:
%A pontokkal jelölt szövegrészek értelemszerûen a szövegszerkesztõben és
%nem kézzel helyettesítendõk:

\noindent
Alulírott Tokodi Máté, Programtervező Informatika szakos hallgató, kijelentem, hogy a dolgozatomat a Szegedi Tudományegyetem, Informatikai Intézet Szoftverfejlesztés Tanszékén készítettem, alapszakos diploma megszerzése érdekében.

Kijelentem, hogy a dolgozatot más szakon korábban nem védtem meg, saját munkám eredménye, és csak a hivatkozott forrásokat (szakirodalom, eszközök, stb.) használtam fel.

Tudomásul veszem, hogy szakdolgozatomat a Szegedi Tudományegyetem Informatikai Intézet könyvtárában, a helyben olvasható könyvek között helyezik el.

\vspace*{2cm}

\begin{tabular}{lc}
Szeged, \today\
\hspace{2cm} & \makebox[6cm]{\dotfill} \hspace*{-5.5cm}\includesvg[width=5cm]{signature} \\
& aláírás \\
\end{tabular}

\chapter*{Köszönetnyilvánítás}
\addcontentsline{toc}{section}{Köszönetnyilvánítás}

Ezúton szeretnék köszönetet mondani \textbf{Herczeg Zoltán}nak, aki igyekezett kizökkenteni az elakadásaimból, és részletesen megválaszolta a felmerülő kérdéseimet.

Továbbá köszönöm a \textbf{StackOverflow} felhasználóinak, a kérdéseik és a rájuk adott válaszok részletes kidolgozásáért, és a hozzájuk tartozó nélkülözhetetlen példákért, amikkel próbálták megoldani a felmerülő problémáimat.

\printbibliography[heading=bibintoc,title={Irodalomjegyzék}]

\end{document}
